<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Cyber comuna - ocupacao</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://cyber-comuna.github.io/feeds/ocupacao.atom.xml" rel="self"></link><id>https://cyber-comuna.github.io/</id><updated>2020-11-03T14:45:00-03:00</updated><entry><title>Vai ter luta</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/vai-ter-luta.html" rel="alternate"></link><published>2020-11-03T14:45:00-03:00</published><updated>2020-11-03T14:45:00-03:00</updated><author><name>Julio Lira</name></author><id>tag:cyber-comuna.github.io,2020-11-03:/vai-ter-luta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nós não temos o direito de viver já ha muito tempo, antigamente sendo índio ou/e escravizado, e hoje sendo pobre, desempregado ou não. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje, se um pai desempregado que já tem uma casa em um bairro periférico, tira dinheiro de comida e das contas pra pagar 8 reais de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nós não temos o direito de viver já ha muito tempo, antigamente sendo índio ou/e escravizado, e hoje sendo pobre, desempregado ou não. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje, se um pai desempregado que já tem uma casa em um bairro periférico, tira dinheiro de comida e das contas pra pagar 8 reais de passam e ir nas empresas, entregar um currículo, no geral feito e impresso por 5 reais. O preço que carregamos por morar nos locais distantes é uma das coisas decisivas para não termos a cidade pra a gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os poucos que sobraram nos centros de nossa cidade, estão vendo em seus olhos o assassinato do plano diretor, e o poder público mostrando que o local de pobre, é bem longe! Ai de quem desafie isso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potiguar e pobre como eu, Emmanuel Bezerra lutou por uma outra sociedade. Uma sociedade onde não se tenha um bandido como presidente, nem policiais que assassinem a juventude, onde o poder seja do povo! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como Gabriel e tantos outros jovens, ele foi brutalmente assassinado, mas venceu a tortura. Emmanuel Bezerra vence o fascismo, quando hoje, a chama da luta ainda está acesa, porque é ele quem homenageamos, enquanto os torturadores se envergonham. O povo vencerá... vietnã, vencerá novamente o EUA, o socialismo vencerá!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meus soldados não se rendem, o outro dia chegará!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viva Emmanuel Bezerra!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viva o Movimento de Luta nos Bairros Vilas e favelas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viva a Unidade Popular pelo Socialismo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viva o Partido Comunista Revolucionário!&lt;/p&gt;</content><category term="ocupacao"></category><category term="Emmanuel Bezerra"></category><category term="UP"></category><category term="MLB"></category><category term="ocupação"></category></entry><entry><title>Liberdade burguesa</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/liberdade-burguesa.html" rel="alternate"></link><published>2020-08-28T03:00:00-03:00</published><updated>2020-08-28T03:00:00-03:00</updated><author><name>Julio Lira</name></author><id>tag:cyber-comuna.github.io,2020-08-28:/liberdade-burguesa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A liberdade de consumir por pressão, de ter o carro e o celular mais novo do mercado, e nesse sistema, todos somos livres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A liberdade que se reduz a propriedade privada (teórica de Chicago), aos que não tem: podem escolher diferentes formas de escravidão, de servidão e de dor, mas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A liberdade de consumir por pressão, de ter o carro e o celular mais novo do mercado, e nesse sistema, todos somos livres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A liberdade que se reduz a propriedade privada (teórica de Chicago), aos que não tem: podem escolher diferentes formas de escravidão, de servidão e de dor, mas são livres.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Imagem modificada de foto das famílias que moram debaixo do viaduto do baldo, que hoje são ameaçados de despejo e tem a liberdade de morrer de fome durante a pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="Ocupação"></category><category term="Cidade"></category><category term="Ocupação"></category><category term="Capitalismo"></category></entry><entry><title>Baldo resiste</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/baldo-resiste.html" rel="alternate"></link><published>2020-08-22T14:00:00-03:00</published><updated>2020-08-22T14:00:00-03:00</updated><author><name>Julio Lira</name></author><id>tag:cyber-comuna.github.io,2020-08-22:/baldo-resiste.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A prefeitura de Natal quer retirar os sem-teto do viaduto do Baldo. Sem apresentar nenhuma alternativa para essas pessoas. Estas pessoas estão vivendo lá por não ter alternativa.
Semana passada o movimento população de Rua teve que fazer um ato contra o despejo de moradores de rua que estão abrigados …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A prefeitura de Natal quer retirar os sem-teto do viaduto do Baldo. Sem apresentar nenhuma alternativa para essas pessoas. Estas pessoas estão vivendo lá por não ter alternativa.
Semana passada o movimento população de Rua teve que fazer um ato contra o despejo de moradores de rua que estão abrigados em escolas.
Aí quando a gente diz que despejo na pandemia é desumano e covardia, acham que é mimimi e que não existe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A população de rua é que é invisível para os governantes! Essas pessoas nem casa tem e se ajeitam nos espaços que dêem para dormir e se abrigar do sol e da chuva, mas mesmo assim os higienistas querem limpar a cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses que decidem retirar moradores de rua ou tirá-los das escolas sem ter pra onde ir, dormem quentinhos e aconchegados com suas famílias em suas mansões!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Texto de &lt;a href="https://www.instagram.com/samaramartinsup/"&gt;@samaramartinsup&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Ocupação"></category><category term="Cidade"></category><category term="Ocupação"></category></entry><entry><title>Desigualdade na cidade do Sol</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/desigualdade-na-cidade-do-sol.html" rel="alternate"></link><published>2020-08-10T19:00:00-03:00</published><updated>2020-08-10T19:00:00-03:00</updated><author><name>Julio Lira</name></author><id>tag:cyber-comuna.github.io,2020-08-10:/desigualdade-na-cidade-do-sol.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Imagina só, uma modernização futurística em uma sociedade tão primitiva quanto a nossa? Distopia total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje precisamos ocupar prédios inutilizados pra fazer que a lei seja cumprida, pra lutar contra a especulação imobiliaria, e enfim pra dar moradias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas a luta em si não é apenas moradia, é também sobre …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Imagina só, uma modernização futurística em uma sociedade tão primitiva quanto a nossa? Distopia total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje precisamos ocupar prédios inutilizados pra fazer que a lei seja cumprida, pra lutar contra a especulação imobiliaria, e enfim pra dar moradias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas a luta em si não é apenas moradia, é também sobre o acesso a cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que cidade do sol é essa que precisamos escolher como devemos gastar nossos R$ 8, se compramos um pacote de feijão, ou vamos a uma praia? Conhecer nossa própria cidade em que nascemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que é mais complicado nisso tudo é que já cansei de digitar e nem cheguei a comentar todos os problemas relacionado a um tópico do mesmo assunto, o quanto é atrasado esse sistema.&lt;/p&gt;</content><category term="Ocupação"></category><category term="Cidade"></category><category term="Ocupação"></category></entry></feed>