<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Cyber comuna - Software livre</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://cyber-comuna.github.io/feeds/software-livre.atom.xml" rel="self"></link><id>https://cyber-comuna.github.io/</id><updated>2020-09-11T00:00:00-03:00</updated><entry><title>Software livre: O avanço VS uma sociedade atrasada - Análise marxista</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/software-livre-o-avanco-vs-uma-sociedade-atrasada-analise-marxista.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-11T00:00:00-03:00</published><updated>2020-09-11T00:00:00-03:00</updated><author><name>Julio Lira</name></author><id>tag:cyber-comuna.github.io,2020-09-11:/software-livre-o-avanco-vs-uma-sociedade-atrasada-analise-marxista.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esse texto é uma análise de uma perspectiva marxista da trajetória do software livre na nossa sociedade, surgimento e atualidade. Levantarei o debate da atual decadência do software livre, e sua "nova" face de código aberto que é, por muitas vezes uma distorção do software livre aos moldes atrasados do …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Esse texto é uma análise de uma perspectiva marxista da trajetória do software livre na nossa sociedade, surgimento e atualidade. Levantarei o debate da atual decadência do software livre, e sua "nova" face de código aberto que é, por muitas vezes uma distorção do software livre aos moldes atrasados do capitalismo.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Cybersyn&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;1971&lt;/strong&gt;, o governo socialista de Salvador Allende (Pela Unidad Popular), iniciou o desenvolvimento do Cybersyn. Seu principal arquiteto foi o britânico Stafford Beer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tecnologia foi desenvolvida com o objetivo de fazer planejamentos econômicos em tempo real, recebendo dados como: Abastecimento (de variadas demandas), valores/dívidas, etc. Ela operava recebendo dados de vários setores da sociedade. Nas empresas os operadores da ferramenta eram necessariamente os funcionários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ela pôde ser testada na prática em &lt;strong&gt;1972&lt;/strong&gt;, quando 50.000 caminhoneiros entraram em greve, sobrando apenas 200 funcionários, e mesmo com poucos recursos a ferramenta conseguiu fazer com que os 200 caminhões fossem tão eficientes quanto a quantidade total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já no seu desenvolvimento, o Cybersyn foi alvo de críticas que apontavam ser um projeto autoritário, que tinha como objetivo centralizar informações de empresas nacionais. A revista New Scientist, por exemplo, publicou um editorial que declarava: “Se este [Projeto Cybersyn] for bem sucedido, Beer terá criado uma das armas mais poderosas da história”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes do golpe empresarial-militar, Allende fez uma &lt;a href="https://operamundi.uol.com.br/politica-e-economia/40546/a-dias-do-golpe-ultima-reuniao-com-allende-foi-melancolica-diz-diretor-do-synco"&gt;última ligação&lt;/a&gt; à Synco, onde lamentou não poder por em prática o projeto de "internet socialista". No dia 11 de setembro de 1973, o presidente e seus companheiros resistiram ao golpe, morrendo durante a explosão do prédio de La Moneda e ficando pra história.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, com &lt;a href="https://super.abril.com.br/mundo-estranho/segredos-da-cia-como-a-agencia-influiu-no-golpe-militar-no-chile/"&gt;ajuda da CIA&lt;/a&gt;, o ditador Pinochet realiza o golpe. Ao assumir, destrói todo o projeto e inicia uma nova política de reformas neo-liberais, desfazendo a colaboração do Cybersyn. Após o golpe, o principal arquiteto do plano, entrou em uma profunda depressão e não deu continuidade.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;História da FSF&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;1984&lt;/strong&gt;, o estudante Richard Matthew Stallman desenvolveu o GNU (GNU is Not Unix: "GNU" não é unix), que é um conjunto de ferramentas: compilador, editor de texto, shell, etc. Disponibilizou livremente o código-fonte, para colaboração e para ter um maior avanço no desenvolvimento. Dessa forma, os desenvolvedores e usuários conseguiam entender o funcionamento de todas as tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;1985&lt;/strong&gt;, Ao passar por uma série da más experiencias com softwares que não disponibilizavam o código e tinham um mal funcionamento - Sem o código em mãos, não era possível nem mesmo entender o motivo da falha -, Stallman criou a Free Software Foundation (FSF: Fundação de software livre).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O Free Software Foundation (FSF) é uma organização sem fins de lucro com a missão mundial de promover a liberdade dos usuários de computador e defender os direitos deles. - Site oficial&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;1991&lt;/strong&gt;, Linus Torvalds desenvolve um kernel chamado Linux, que assim como o GNU, também tinha o código livre. Isso possibilitou um rápido ciclo de desenvolvimento, resultando numa qualidade única.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde sua popularidade, o GNU e oLinux passaram a ser alvos de críticas vindas das grandes empresas do segmento. E desde entãoi, foi feito o possível para boicotar ou desmoralizar o software livre no geral.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;"Embargos" digitais e oportunismo dentro do movimento&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uma das técnicas utilizadas para inviabilizar o software livre como sistema operacional (SO) foi a homologação. Dessa forma os recursos físicos do computador só poderiam ser usados integralmente se o SO fosse correspondente ao desejo do fabricante, aumentando mais ainda a popularidade de SOs como Windows.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma outra técnica foi o uso das firmwares privadas (softwares fabricados pela própria empresa, necessários para o funcionamento do hardware).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, o movimento viu-se dividido entre permitir ou não que essas firmwares privadas (chamadas de "blobs") entrassem no código dos projetos. Uma vez que as elas são primordiais para o funcionamento de recursos computacionais, o usuário está forçado a utilizá-la, ou comprar algum adaptador. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da mesma maneira, a firmware privada pode conter quaisquer códigos que, inclusive, roubem os dados de seus clientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já em &lt;strong&gt;1992&lt;/strong&gt;, a Kernel passou a introduzir-las em seu projeto, ao mesmo tempo em que se desenvolvia uma campanha de difamação e se aumentava a prática de fabricar hardwares acompanhados de firmwares privadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ano &lt;strong&gt;2000&lt;/strong&gt;, foi criada a Linux Foundation, organização sem fins lucrativos para fomentar o seu desenvolvimento. De lá pra cá vem conquistando a simpatia da iniciativa privada, inclusive da Microsoft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto isso, um grande avanço foi feito com a comunidade de software livre: a criação das históricas "UTUTO" e "DemoLinux", distribuições GNU/Linux, mas sem os blobs. Portanto, não existe a mesma obscuridade do código híbrido, podendo o código privado conter qualquer funcionalidade, incluindo a possibilite o roubo de dados.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Atualidade&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tubarões do mercado, que um dia foram considerados rivais, hoje são respeitados pela comunidade Open Source, e a FSF é tida como a inimiga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente a Microsoft, empresa envolvida em escândalos de privacidade, comprou a maior plataforma de código aberto do mundo, o Github. Ela também segue contribuindo em maratonas de desenvolvimento e contando com a colaboração do resto do mundo em seus projetos abertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A própria NSA entrou no clima e divulgou um ferramenta voltada a engenharia reversa, para que a comunidade de código aberto possa colaborar e também utilizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema das firmwares se ainda mantém hoje. É necessário comprar um hardware antigo ou algum apropriado. Na prática a tendência do software livre é definhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projetos com empresas privadas, que pretendem ganhar espaço no mercado e popularidade, costumam ganhar maior alcance por fornecer "gratuitamente" coisas como o Github pages (possibilitando disponibilizar uma página como essa que você lê 😕).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além das facilidades, redes privadas, como o Github ou Linkedin, são padrões já adotados por empresas ao analisar o perfil profissional.  Esse mesmo debate entra também quando se fala em redes sociais. O software livre não é apenas uma prática de código aberto (que muitas vezes disponibiliza versões modificadas), mas é uma filosofia de compromisso e respeito com o usuário.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;A vida profissional e o boicote de projetos livres&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Em meio à crise, torna-se quase que insustentável o desenvolvimento do software livre. Fazer com que ferramentas livres sejam tão bons quanto os privados é quase impossível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A limitação de hardware é um outro problema que pesa bastante. Projetos como o Libreflix requerem investimento do próprio bolso &lt;a href="http://acredito.me/libreflix"&gt;[Doe aqui]&lt;/a&gt;. Isso tudo dificulta bastante o desenvolvimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;precisamos mudar a relação de produção para que mais iniciativas como o GNU, Libreflix, etc nasçam, como também profissionalizar ferramentas de software livre que tragam benefício à sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É necessário que todos também tenham computadores! E não venham com firmwares que espionem ou usem nossos dados para vender! Nós não somos mercadoria!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Superar o capitalismo e construir o socialismo&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O software livre é o avanço - jamais se popularizará em uma sociedade atrasada -. É como dar uma calculadora a um macaco!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma transformação como essa em um estado socialista pode ser tão grande quanto o Cybersyn! Uma vez tendo o reconhecimento profissional para coisas tão grandiosas quanto os projetos de software livre, será possível profissionalizar pessoas que amam o que fazem.&lt;/p&gt;</content><category term="Software livre"></category><category term="Marx"></category><category term="Software livre"></category><category term="Teórico"></category></entry></feed>