<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Cyber comuna - Unidade Popular</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://cyber-comuna.github.io/feeds/unidade-popular.atom.xml" rel="self"></link><id>https://cyber-comuna.github.io/</id><updated>2020-10-02T12:00:00-03:00</updated><entry><title>É preciso e estamos fazendo possível o povo tomar o poder!</title><link href="https://cyber-comuna.github.io/e-preciso-e-estamos-fazendo-possivel-o-povo-tomar-o-poder.html" rel="alternate"></link><published>2020-10-02T12:00:00-03:00</published><updated>2020-10-02T12:00:00-03:00</updated><author><name>Julio Lira</name></author><id>tag:cyber-comuna.github.io,2020-10-02:/e-preciso-e-estamos-fazendo-possivel-o-povo-tomar-o-poder.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aqui no Brasil, desde que os Europeus tiraram a paz do nosso povo, nós somos explorados, roubados,
estuprados e criminalizados. Nos roubaram, nos mataram e venderam nossas terras em grandes lotes.
Isso tudo está tão enraizado que até hoje muitas famílias ainda usufruem da histórica herança de
exploração, marcada pelo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aqui no Brasil, desde que os Europeus tiraram a paz do nosso povo, nós somos explorados, roubados,
estuprados e criminalizados. Nos roubaram, nos mataram e venderam nossas terras em grandes lotes.
Isso tudo está tão enraizado que até hoje muitas famílias ainda usufruem da histórica herança de
exploração, marcada pelo nosso sangue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas ao mesmo tempo que isso tudo aconteceu, o nosso povo também resistiu o máximo que pode. As nossas
tribos indígenas nunca se renderam, foram brutalmente dizimadas, mas entregaram suas vidas em defesa
do nosso povo! A força negra, trazida como escravo, também resistiu bravamente e construiu Quilombos.
Lutou contra os senhores de engenho, organizou o povo preto e em precárias condições venceram várias
batalhas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nossos suburbios e favelas são marcadas pelo sangue de nossos pais, nossos passos tem traços
da capoeira, nossas ocupações são os novos quilombos, nossa força e fé na conquista vem das nossas
tribos. O Brasil da favela é forte e de luta&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosso sangue é de preto e de índio, temos a resistencia em nossa pele e em nosso endereço, esse Brasil
onde o brasileiro tem seu jeitinho gosta de enganar é o dos ricos! O Brasil da favela é o da luta, o
da força e o que vai tomar de volta o seu poder!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era impossível legalizar um partido sem parceria de empresas e banqueiros? Nós conseguimos! Era
impossível organizar ocupações por todo o Brasil? Nós conseguimos! Era impossível entrar nas favelas
e organizar o povo pobre? Nós conseguimos, porque é da favela que nós somos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nossa luta está avançando, nossas direções somos nós! Vamos ocupar o parlamento e desmascarar esse
sistema de uma vez por todas! Até a vitória final! Nossa revolução será de flecha, capoeira e a ciência
dos explorados!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vai avançar! Vai avançar! A Unidade Popular!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Unidade Popular"></category><category term="Organização"></category><category term="Luta"></category><category term="Brasil"></category><category term="Vitória"></category><category term="Avaliação"></category></entry></feed>